\chapter{Обеспечение качества}

% 5 страниц
% Тестирование и эксперименты

Для обеспечения качества разработанного гейтвея были применены различные практики, помогающие улучшать написанный код. Рассмотрим каждую из этих практик более подробно и разберем на примерах практическую пользу от их использования.

\section{Тестирование}

Функциональное тестирование является одним из ключевых видов тестирования, задача которого -- установить соответствие разработанного программного обеспечения исходным функциональным требованиям. Для решения данной задачи необходимо протестировать компоненты системы по отдельности (модульные тесты) и их взаимодействие в целом (интеграционные тесты).

Для написания автоматических модульных и интеграционных тестов для гейтвея выбран язык программирования Kotlin, полностью совместимый с языком Java. Kotlin позволяет писать более компактный и выразительные тесты за счет использования многострочных литералов, строковых шаблонов, функций-расширений, параметров по умолчанию и др. Кроме того, благодаря совместимости с языком Java, код, написанный на Java, можно без проблем вызывать из Kotlin.

Для запуска тестов и контроля соответствия реального и ожидаемого поведения системы используется тестовый фреймворк JUnit~5 и библиотека AssertJ. Для тестирования модулей системы при помощи Unit-тестов также использована библиотека Mockito, позволяющая создавать mock-объекты для классов, внешних по отношению к тестируемому модулю. Для комплексного тестирования системы при помощи интеграционных тестов используется фреймворк Spring Boot Test, позволяющий настроить для тестов Spring Context и имитировать реальные запросы к гейтвею.

Для проверки работоспособности гейтвея и его компонентов были разработаны различные тестовые случаи (test cases), такие, как маршрутизация запросов, запросы на разрешение связанных данных, обновление параметров разрешения и др. На рис.~\ref{fig:tests} приведен отчет о выполнении тестов.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{tests}
	\caption{Отчет о выполнении тестов}
	\label{fig:tests}
\end{figure}

Для оценки степени покрытия кода используется свободно распространяемая библиотека JaCoCo (Java Code Coverage), позволяющая рассчитать процент покрытия инструкций и ветвлений тестами. На рис.~\ref{fig:jacoco} приведен фрагмент отчета, генерируемого JaCoCo, из которого видно общее покрытие инструкций оказалось равно 89\%, а покрытие ветвлений -- 69\%.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{jacoco}
	\caption{Пример отчета JaCoCo о тестовом покрытии кода}
	\label{fig:jacoco}
\end{figure}

Для тестирования веб-приложения были разработаны модульные тесты для React-компонентов. Для запуска используется тестовый фреймворк Jest, который находит в проекте тестовые классы и запускает их. С целью упросить тестирование отдельных компонентов React-приложения используется библиотека Enzyme, позволяющая делать тесты более читаемыми и поддерживаемыми.

\section{Статический анализ кода}

Статический анализ кода (static code analysis) -- анализ программного обеспечения, производимый без реального выполнения исследуемых программ. Для анализа кода был использован статический анализатор кода PMD, распространяемый в свободном доступе. Выбор в пользу этого инструмента был сделан из-за его активной поддержки со стороны разработчиков и богатой функциональности. PMD умеет находить такие недочеты, как неиспользуемые переменные, игнорирование исключений, необязательное создание объекта, отсутствие проверок на \code{null} и др. \cite{pmd}

\section{Непрерывная интеграция}

Непрерывная интеграция (Continuous Integration, CI) -- практика разработки программного обеспечения, которая заключается в постоянном слиянии рабочих копий приложения в общую основную ветвь разработки и выполнении частых автоматизированных сборок проекта для скорейшего выявления потенциальных дефектов и решения интеграционных проблем. Для разрабатываемого проекта настроен процесс непрерывной интеграции GitLab CI: при обновлении кода в удаленном GitLab-репозитории\footnote{\url{https://gitlab.com/resolve-gateway/resolve-gateway-starter}} автоматически запускается пайплайн (программный конвейер), в рамках которого запускаются тесты, выполняется статический анализ кода и рассчитывается тестовое покрытие кода.

На рис.~\ref{fig:pipelines} приведен пример отчетов выполненных пайплайнов. Для каждого пайплайна отображается статус завершения, последний коммит и отчет по каждой стадии.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.97\linewidth]{pipelines}
	\caption{Пример отчета выполненных пайплайнов}
	\label{fig:pipelines}
\end{figure}

\section{Резюме}

Таким образом, благодаря настроенной непрерывной интеграции код разрабатываемого приложения автоматически тестировался при помощи модульных и интеграционных тестов, а также проходил статическую проверку при помощи анализатора PMD.
